+++
title = "Спільні права на файли (для *nix)"
date = 2011-11-15T23:08:16+00:00
[extra]
author = "yurb"
+++
Нерідко виникає становище, коли одним компутором користується кілька людей. При тому значна частина даних у них також може бути спільною, як то, наприклад, фотоархів. У Unix-подібних системах, зазвичай, при створенні файл отримує схему прав доступу, яка дозволяє запис лише власнику файлу. Це стосується і тек. Якщо ж більшість Ваших даних є спільними, можливо, Вам буде зручніше, щоб створювані Вами файли (й теки) були одразу доступні до запису й иншими користувачами з групи, до якої Ви належите. **УВАГА: Існує зручна альтернатива до описаного тут способу. Дивіться перші два відгуки.** Для цього потрібно подбати про кілька речей:

* аби усі «користувачі-друзі» належали до спільної групи у системі;
* щоб усі спільні файли належали цій групі;
* щоб файли при створенні одразу були з доступом для запису групою

Отож, спробуємо це організувати.

<!-- more -->

Спільна основна група користувачів
----------

Кожен користувач належить до певної групи (а найчастіше — до кількох). Часто буває так, що при створенні користувача йому автоматично створюється ще й його персональна група, до якої більше ніхто не належить. За такого становища доступ запису групою до файлу не буде нічого змінювати, оскільки до цієї групи належатиме лише один користувач — творець файлу. Щоб реалізувати наш задум, нам потрібно, щоб файл при створенні відразу асоціювався із якось спільною групою. У Debian Gnu/Linux в системі вже наявна така група — «users» під номером 100. Якщо у Вашій системі такої немає, Вам доведеться самостійно створити групу (див. довідку команди «addgroup»). Отож, щоб встановити основну групу користувача на «users», потрібно відредагувати файл /etc/passwd, і замінити четверте поле у рядку цього користувача на 100:

```
tshevchenko:x:1001:1001:Taras Shevchenko,,,:/home/yurb:/bin/bash
```

ось тут:

```
___________________
                   v
tshevchenko:x:1001:100:Taras Shevchenko,,,:/home/yurb:/bin/bash
```

Далі потрібно змінити групу всіх файлів цього користувача на «users» (у цьому немає нічого страшного, оскільки група все одно не зможе у них записувати, а читати вона могла й раніше). Найкраще це зробити автоматизованим способом:

```
sudo find /home -group tshevchenko -exec chgrp --verbose users '{}' \;
```

Процедуру потрібно повторити з усіма иншими користувачами, які мають бути «друзями», відповідно заміняючи «tshevchenko» на їхні користувацькі імена.

Забезпечення бажаних прав при створенні файлу
----------

Те, яку саме схему прав отримує файл при створенні, регулює команда «umask». Вона діє на більшість програм, що запущені як дочірні від тієї, в якій ми активували «umask» (працює за принципом змінних середовища). Отож, нам потрібно зробити так, щоб «umask» запускалась автоматично перед запуском кожного графічного сеансу. Це не складно: як відомо, більшість процедур запуску в Unixоподібних системах є простими текстовими файлами, які системний адміністратор може редагувати. Одним з них (зазвичай) є файл «/etc/X11/Xsession». Цей файл і запускається при кожній реєстрації у систему через графічний обладунок. У Debian цей файл поділено на кілька окремих фалів, що зберігаються у теці «/etc/X11/Xsession.d/». Тому маємо кілька варіянтів: або редагувати «Xsession», або додати окремий файл у теку «Xsession.d» (якщо вона є у Вашій системі). В будь-якому випадку, ось код, який нам потрібно додати:

```
# Хай файли при створенні будуть спільні!
umask g+w
```

Якщо у Вас є тека «/etc/X11/Xsession.d/», краще зребегти цей код туди під назвою, наприклад, «99-default-umask». Також дуже важливо подбати про те, щоб *ніхто крім системного адміністратора не мав права у цей файл записувати* (тоді це була б серйозна діра в безпеці системи), а також щоб цей файл можна було виконувати nсім. Якщо ж у Вас такої теки немає, тоді додайте цей код до «/etc/X11/Xsession» десь перед викликом дочірньої програми-сеансу, якa починається з команди «exec» у кінці файлу.

Як перевірити?
----------

Після того, як Ви додали відповідні рядки до сценаріїв запуску, повторно зареєструйтесь у системі, і введіть у терміналі команду «umask». Вона повинна повернути «0002». Якщо, натомість, Ви бачите «0022», потрібно ще раз перевірити сценарії запуску.

На потім
----------

У Debian є дуже корисний файл /etc/adduser.conf. Він регулює те, в який спосіб створюються користувачі у системі. Там можна вказати, щоб користувачі niдразу при створенні залучались до тієї чи иншої групи, а також вимкнути створення персональних груп для кожного користувача. Це може суттєво полегшити налаштування щойно встановленої системи за описаною схемою.

P.S.
----------

Я займаюсь лише кількома домашніми машинами. Тому усе, що я вище написав, використовуйте на власний ризик;) Щасти!
